% This is samplepaper.tex, a sample chapter demonstrating the
% LLNCS macro package for Springer Computer Science proceedings;
% Version 2.20 of 2017/10/04
%
\documentclass[runningheads]{llncs}

\usepackage[portuguese]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}  % for proper diacritics
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{color}
\usepackage {listings}
\usepackage{tikz}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{alltt}
\usepackage{flushend}
\usepackage{graphicx}

% If you use the hyperref package, please uncomment the following line
% to display URLs in blue roman font according to Springer's eBook style:
\renewcommand\UrlFont{\color{blue}\rmfamily}

\input{macros}

\title{Uma linguagem de programação com escolhas mistas em tipos de sessão}
\titlerunning{Uma linguagem de programação com escolhas mistas em tipos de sessão}
\author{Bernardo Almeida, Andreia Mordido e Vasco T. Vasconcelos}
%\authorrunning{F. Author et al.}

\institute{LASIGE, Faculdade de Ciências, Universidade de Lisboa, Portugal}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}

A abstração e formalização da comunicação inerente a 
sistemas de software é fundamental para a confiabilidade dos 
sistemas.
Neste trabalho propomos um sistema de tipos que enriquece
os tipos de sessão, permitindo uma 
\emph{escolha mista} de trocas de mensagens em cada operação.
No formalismo que propomos, um servidor deverá ser capaz de escolher se
pretende continuar a receber mensagens do cliente ou se pretende
enviar uma determinado valor. Este trabalho está a decorrer.

%  Sistemas de software distribuídos apresentam por vezes padrões de
%  comunicação intensivos cuja complexidade dificulta a sua
%  codificação.  
%  Os tipos de sessão foram propostos para responder a esta
%  necessidade, permitindo definir protocolos na forma de tipos que
%  representam interações corretas do sistema e que garantem
%  propriedades tais como a inexistência de erros na comunicação e de
%  situações de impasse.  
%  Os tipos de sessão tradicionais são descritos por linguagens
%  regulares, permitindo, por exemplo, a definição de protocolos com
%  a estrutura de uma lista mas não em forma de árvore.
%  Neste artigo apresenta-se uma linguagem de programação concorrente,
%  explicitamente tipificada, onde os processos comunicam
%  exclusivamente por troca de mensagens e cujos protocolos são definidos
%  por tipos de sessão livres do contexto.

\keywords{Concorrência \and Troca de mensagens \and Tipos de sessão \and Escolhas mistas}
\end{abstract}

\section{Introdução}

Os tipos de sessão foram propostos para responder à necessidade
de formalização de trocas de mensagens, permitindo definir protocolos 
na forma de tipos que representam interações corretas do sistema e que 
garantem propriedades tais como a inexistência de erros na comunicação 
e de situações de impasse. Contudo, a expressividade dos tipos de sessão
está ainda aquém de todos os desafios de comunicação que encontramos nos 
sistemas.

Considere-se que temos um processo que consegue gerar sequências de números
inteiros mas não tem capacidade de os somar. Por outro lado, temos um
segundo processo que é capaz de somar números inteiros, mas não consegue
gerá-los. Ambos os processos estão aptos para a utilização de comunicação
por canais. Considere-se então o seguinte problema:

\begin{example}
	Dado $k\in\mathbb{Z}$, qual o maior inteiro $n$ tal que
	$\sum_{i=1}^n i < k$?
\end{example}

Este exemplo simplista retrata o caso em que a interação entre
os processos se dá necessariamente nos dois sentidos e ambos 
os processos deverão
estar aptos, leia-se \emph{corretamente tipados}, para responder 
às necessidades da comunicação.

Neste trabalho propomos uma linguagem de programação
com tipos capazes de modelar um cenário como o descrito acima.


\paragraph{Agradecimentos.}

Este trabalho foi apoiado em parte pela FCT através do projeto
Confident, PTDC/EEI-CTP/4503/2014, e da Unidade de Investigação LASIGE,
UID/CEC/00408/2019.

\bibliographystyle{splncs04}
\bibliography{bibliography}

\end{document}